\newpage
\subsection{Estudios relacionados}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La seguridad se manifiesta como un requisito no funcional que aborda la capacidad del software para resistir
la explotación de vulnerabilidades originadas por las aplicaciones, influyendo en su calidad y desempeño\cite{bejarano:2020}.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Una metodología de requisitos de seguridad es un enfoque sistemático para identificar, analizar y gestionar los requisitos
de seguridad en el proceso de desarrollo de software.
Estas metodologías proporcionan un marco estructurado y sistemático para integrar consideraciones de seguridad en el
en el proceso de desarrollo de software, asegurando que los sistemas resultantes sean robustos y estén protegidos frente
amenazas.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\subsubsection{A software engineering support methodology based on security and privacy compliance requirements}

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

El articulo discute la influencia de la computación en la nube en la forma en que se almacenan, comparten y acceden a los archivos digitales,
y se destacan tanto sus ventajas como los desafíos en términos de seguridad y privacidad. A pesar del reciente interés en desarrollar técnicas de
ingeniería de software para abordar estos problemas, existe un vacío con respecto a la definición de un enfoque sistemático para identificar y seleccionar metodologías de
seguridad y privacidad. La investigación propone una metodología basada en los principios de la Ley General de Protección de Datos (LGPD),
incorporando las directrices de la Guía de Buenas Prácticas de la LGPD y la Guía de Evaluación de Riesgos de Seguridad y Privacidad. Esta metodología busca validar el
cumplimiento de la seguridad y la privacidad en las aplicaciones, trascendiendo los límites de la LGPD y permitiendo ajustes para cumplir con otras legislaciones, como el GDPR\cite{medeiros:2021}.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\subsubsection{Security Quality Requirements Engineering (SQUARE) Methodology}

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

El texto resalta lo importante que es considerar la seguridad en la ingeniería de requisitos para que los proyectos sean exitosos.
A menudo, este aspecto no recibe la atención necesaria y se deja de lado en favor de los requisitos funcionales. Se plantea la idea de que sería beneficioso para la
industria contar con un modelo que analice los requisitos de seguridad desde el inicio del desarrollo de un producto.
El informe introduce la Metodología de Ingeniería de Requisitos de Calidad de Seguridad (SQUARE), diseñada para identificar y priorizar los requisitos de
seguridad en proyectos de desarrollo de software.
Esta metodología fue desarrollada por el Programa de Supervivencia de Sistemas en Red del Instituto de Ingeniería de Software.
Se describen los pasos de la metodología y se presentan los resultados obtenidos en casos de estudio recientes\cite{mead:2005}.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\subsubsection{Elaborating Security Requirements by Construction of Intentional Anti-Models}

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

El artículo aborda la importancia de la seguridad en la ingeniería de requisitos, destacando la necesidad de abordarla de manera sistemática en todas las fases del proceso.
Propone un enfoque constructivo para el modelado, especificación y análisis de requisitos de seguridad, basado en un marco orientado a objetivos.
Este marco incluye la identificación de obstáculos maliciosos (atacantes) que amenazan los objetivos de seguridad, construyendo árboles de amenazas que sistematizan las
vulnerabilidades del software observables por el atacante. Introduce la idea de contramedidas como nuevos requisitos de seguridad, aplicando operadores de resolución de
amenazas a la especificación de antirrequisitos y vulnerabilidades reveladas por el análisis. Además, presenta construcciones y patrones de especificación
epistémica formal que pueden utilizarse en el proceso de derivación y análisis. El método se ejemplifica con un sistema bancario basado en la web que ha experimentado ataques sutiles\cite{lamsweerde:2004}.


\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\subsubsection{Requisitos de Seguridad para el desarrollo de aplicaciones web}

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

El texto subraya la importancia de gestionar la seguridad informática desde las etapas iniciales del desarrollo de software para evitar ajustes tardíos que
podrían introducir vulnerabilidades y aumentar los costos de desarrollo. Destaca la necesidad de verificar la seguridad de manera temprana y frecuente en el
desarrollo de aplicaciones web para reducir las posibles vulnerabilidades. Aunque existen procesos definidos para la gestión y desarrollo de requisitos de software,
no se aborda explícitamente el requisito no funcional de seguridad ni se consideran las pautas de la norma ISO 25010:2016 ni los riesgos del proceso de desarrollo.
La investigación tiene como objetivo exponer elementos teóricos relacionados con la seguridad informática, la ingeniería de requisitos y los estándares internacionales,
y basándose en ellos, elaborar un listado de requisitos de seguridad para aplicaciones web, con el fin de reducir las vulnerabilidades en su desarrollo\cite{benitez:2019}.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\subsubsection{Gestión automatizada de requisitos de seguridad en proyectos de desarrollo de sistemas de información}

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

El documento resalta la importancia de considerar la seguridad desde el inicio del desarrollo de Sistemas de Información.
Se presenta SREPTOOL, un prototipo que automatiza el proceso de ingeniería de requisitos de seguridad (SREP).
Esta herramienta busca simplificar la gestión de requisitos de seguridad, ofreciendo una interfaz guiada e integrando estándares reconocidos como ISO\slash IEC 15408 y
ISO/IEC 27001. Además, se menciona que SREPTOOL complementa metodologías ya establecidas, como Métrica versión 3 y MAGERIT versión 2,
para mejorar la eficacia en el tratamiento de requisitos de seguridad en el desarrollo de software\cite{daniel:2009}.

\subsubsection{Software Development Teams Knowledge and Awareness of Security Requirement Engineering and Security Requirement Elicitation and Analysis}

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

Este trabajo conduce un análisis a nivel de organización y en especial de los miembros de los equipos de desarrollo en relación con 
la importancia y atención prestada al diseño de los requisitos de seguridad y su posible impacto con las aplicaciones desarrolladas.
Concluye que a nivel general, los equipos tienen un conocimiento o entendimiento de la ingeniería de seguridad. \cite{aftab:2024}

\subsubsection{A Readiness Model for Security Requirements Engineering}

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

Durante esta investigación se desarrolla un modelo que permite determinar el nivel de preparación en el que una organización implementa 
los requisitos de seguridad, permitiendo calificarlos en base a ciertas prácticas.\cite{mufti:2018}

\subsubsection{Comparativa}

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\begin{landscape} % Inicia el formato apaisado
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{3cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
    \caption{Comparativa de estudios sobre metodologías de ingeniería de requisitos de seguridad}
    \label{tab:comparacion_metodologias_2}\\
    \hline
    \textbf{Estudio} & \textbf{Metodología} & \textbf{Objetivos} & \textbf{Principales hallazgos} & \textbf{Ventajas} & \textbf{Desventajas} \\ \hline
    \endfirsthead
    \multicolumn{6}{c}%
    {{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- continuación de la página anterior}} \\
    \hline
    \textbf{Estudio} & \textbf{Metodología} & \textbf{Objetivos} & \textbf{Principales hallazgos} & \textbf{Ventajas} & \textbf{Desventajas} \\ \hline
    \endhead
    \hline \multicolumn{6}{|r|}{{Continúa en la siguiente página}} \\ \hline
    \endfoot
    \endlastfoot
    A software engineering support methodology based on security and privacy compliance requirements & Basada en los principios de la LGPD & Validar el cumplimiento de la seguridad y privacidad & Metodología flexible y adaptable a otras legislaciones & Cumplimiento de múltiples legislaciones & Complejidad en la implementación \\ \hline
    Security Quality Requirements Engineering (SQUARE) Methodology & SQUARE & Identificar y priorizar requisitos de seguridad & Metodología sistemática para proyectos de software & Priorización de la seguridad desde el inicio & Puede ser visto como oneroso \\ \hline
    Elaborating Security Requirements by Construction of Intentional Anti-Models & Construcción de Anti-Modelos & Abordar sistemáticamente la seguridad en todas las fases del desarrollo & Marco orientado a objetivos para la seguridad & Identificación de obstáculos maliciosos & Puede requerir conocimiento especializado \\ \hline
    Requisitos de Seguridad para el desarrollo de aplicaciones web & N/A & Reducir vulnerabilidades en el desarrollo de aplicaciones web & Listado de requisitos de seguridad para aplicaciones web & Gestión temprana y frecuente de la seguridad & No aborda otros tipos de aplicaciones \\ \hline
    Gestión automatizada de requisitos de seguridad en proyectos de desarrollo de sistemas de información & SREPTOOL & Automatizar la gestión de requisitos de seguridad & Herramienta guiada e integración de estándares reconocidos & Simplificación de la gestión de seguridad & Dependencia en la herramienta \\ \hline
    Software Development Teams Knowledge and Awareness of Security Requirement Engineering and Security Requirement Elicitation and Analysis & N/A & Analizar conocimiento y concienciación en equipos de desarrollo & Conocimiento general de la ingeniería de seguridad & Análisis a nivel de organización & No específico sobre metodologías \\ \hline
    A Readiness Model for Security Requirements Engineering & N/A & Evaluar preparación para implementar requisitos de seguridad & Modelo de preparación basado en prácticas específicas & Evaluación del nivel de preparación & No especifica cómo mejorar la preparación \\ \hline
\end{longtable}
\end{landscape} % Finaliza el formato apaisado

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Comparación con estudios previos}

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent\textbf{A software engineering support methodology based on security and privacy compliance requirements:}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Objetivo:} Validar el cumplimiento de seguridad y privacidad según LGPD y GDPR.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Comparativa:} Nuestra propuesta también busca validar el cumplimiento de la seguridad y privacidad, pero va más allá al incorporar un enfoque híbrido que incluye prácticas de código seguro y un enfoque defensivo, lo que podría ofrecer una mayor flexibilidad y adaptabilidad a diversas legislaciones.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent\textbf{Security Quality Requirements Engineering (SQUARE) Methodology:}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Objetivo:} Identificar y priorizar requisitos de seguridad desde el inicio del proyecto.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Comparativa:} Similar a SQUARE, nuestra propuesta enfatiza la identificación y priorización de requisitos de seguridad desde las fases iniciales. Sin embargo, nuestra metodología se extiende a la implementación de prácticas de código seguro y defensivas a lo largo del ciclo de vida del software.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent\textbf{Elaborating Security Requirements by Construction of Intentional Anti-Models:}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Objetivo:} Abordar la seguridad sistemáticamente en todas las fases del desarrollo.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Comparativa:} Nuestra propuesta también aborda la seguridad de manera integral en todas las fases del desarrollo, incorporando contenedores y metodologías modernas que faciliten una integración continua y un despliegue eficiente, lo que puede mejorar la sistematicidad en el manejo de la seguridad.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent\textbf{Requisitos de Seguridad para el desarrollo de aplicaciones web:}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Objetivo:} Reducir vulnerabilidades en el desarrollo de aplicaciones web.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Comparativa:} Nuestra propuesta se alinea con este objetivo, pero ofrece un enfoque más amplio y detallado, integrando medidas de seguridad tanto en el código como en la infraestructura, optimizando la seguridad a lo largo del desarrollo y despliegue del software.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent\textbf{Gestión automatizada de requisitos de seguridad en proyectos de desarrollo de sistemas de información:}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Objetivo:} Automatizar la gestión de requisitos de seguridad.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Comparativa:} Aunque nuestra propuesta no se centra exclusivamente en la automatización, el uso de contenedores y prácticas de integración continua puede facilitar la automatización y gestión eficiente de los requisitos de seguridad, complementando la gestión automatizada descrita en SREPTOOL.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent\textbf{Software Development Teams Knowledge and Awareness of Security Requirement Engineering and Security Requirement Elicitation and Analysis:}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Objetivo:} Analizar conocimiento y concienciación en equipos de desarrollo sobre requisitos de seguridad.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Comparativa:} Nuestra propuesta promueve una cultura de seguridad integral donde cada miembro del equipo de desarrollo es consciente de su rol en la protección del software, lo cual es crucial para mejorar el conocimiento y la concienciación sobre seguridad en el equipo.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent\textbf{A Readiness Model for Security Requirements Engineering:}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Objetivo:} Evaluar la preparación para implementar requisitos de seguridad.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\textbf{Comparativa:} Nuestra metodología híbrida incluye evaluaciones continuas de seguridad desde la fase de diseño hasta el despliegue, lo que puede mejorar la preparación del equipo para implementar requisitos de seguridad, alineándose con los objetivos del modelo de preparación.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\subsubsection{Conclusiones}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
Nuestra propuesta de metodología híbrida para el desarrollo seguro de software no solo incorpora los principios y objetivos de los estudios previos,
sino que los amplía y mejora mediante la integración de prácticas de código seguro y enfoques defensivos a lo largo de todo el ciclo de vida del software.
Al adoptar una cultura de seguridad integral y utilizar tecnologías modernas como contenedores, nuestra metodología busca ofrecer una protección estructurada y robusta,
optimizando recursos y reduciendo la dependencia de intervenciones correctivas costosas en etapas avanzadas del desarrollo.


\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

